---
title: "ส่องผลตอบแทนพอร์ต Equity - REITs vs SET ครึ่งปีแรก 2562"
slug: "/180"
date: "2019-06-23T16:45:00.000Z"
description: "ถ้าเราไปดูไส้ในของพอร์ตก็จะพบกองทุนทั้งหมด 4 กองทุนที่ผมคัดเลือกไว้ มีการแบ่งสัดส่วนเท่ากัน 25% โดย 2 กองทุนจะลงทุนในหุ้น ส่วนอีก 2 กองทุนจะลงทุนในกองทุนรวมอสังหาริมทรัพย์"
image: "./images/guruport_yiyenh.png"
featured: false
draft: false
tags: ["การลงทุน","แนวคิดการลงทุน","REIT"]
---

หลังจากการที่ผมได้ศึกษาวิธีการลงทุนให้พ่อและแม่ยามเกษีนณที่ผมเคยเขียนไปในบทความก่อนๆ [เลือกหุ้นให้พ่อแม่ยามเกษียณ - ตอนแรก](https://investdiary.co/2018/09/02/153/ "เลือกหุ้นให้พ่อแม่ยามเกษียณ - ตอนแรก") และ [เลือกหุ้นให้พ่อแม่ยามเกษียณ - REIT, PF, IF](https://investdiary.co/2018/10/12/155/ "เลือกหุ้นให้พ่อแม่ยามเกษียณ - REIT, PF, IF")

ไม่น่าเชื่อว่าผมก็ได้มีโอกาสในการออกพอร์ตการลงทุนจริงๆ โดยได้รับโอกาสจากทาง Finnomena ซึ่งผมก็ไม่ลังเลเลยที่จะนำแนวคิดนี่มาประยุกต์ใช้

พอร์ตนี้มีชื่อว่า Best of Risk Adjusted Return - Equity REITs ซึ่ง Concept นั้นก็ตรงชื่อเลยครับ คัดเลือกกองทุนที่ทำผลตอบแทนต่อความเสี่ยงได้ดีที่สุด โดยผสมระหว่างกองทุนหุ้นและกองทุนอสังหาริมทรัพย์

พอร์ตนี้ได้แรงบันดาลใจมาจากการเกษียณของพ่อแม่ของผมเอง ผมต้องการสร้างความเสถียรของเงินต้นให้ได้มากที่สุด ในขณะที่ผลตอบแทนยังอยู่ในเกณฑ์ที่ดี

เพราะแท้จริงแล้วในโลกของการลงทุนนั้น ผลตอบแทนที่ดีในระยะยาวอาจจะไม่ได้มาจากการสร้างผลตอบแทนให้ได้สูงที่สุดเสมอไป แต่เป็นการขาดทุนให้น้อยที่สุดในช่วงเวลาที่ไม่ดีด้วยเช่นกัน

ถ้าใครสนใจอ่านแนวคิดเพิ่มเติมก็แนะนำอ่านได้ที่นี่ครับ *[หุ้นคู่อสังหาฯ มุ่งเน้นผลตอบแทนภายใต้เสถียรภาพ](https://www.finnomena.com/port/investdiary/ "หุ้นคู่อสังหาฯ มุ่งเน้นผลตอบแทนภายใต้เสถียรภาพ")*

เนื่องจากผมไม่ได้เป็นผู้เชี่ยวชาญและจบมาทางตรง ผมเลยไม่ค่อยถนัดทำอะไรที่ยากมากครับ จะเน้นความเรียบง่ายแต่ใช้ได้จริง

ถ้าเราไปดูไส้ในของพอร์ตก็จะพบกองทุนทั้งหมด 4 กองทุนที่ผมคัดเลือกไว้ มีการแบ่งสัดส่วนเท่ากัน 25% โดย 2 กองทุนจะลงทุนในหุ้น ส่วนอีก 2 กองทุนจะลงทุนในกองทุนรวมอสังหาริมทรัพย์

สัดส่วนเป็นตามนี้ครับ

1. กองทุนหุ้น **TISCOEGF** สัดส่วน 25%
2. กองทุนหุ้น **JB25** สัดส่วน 25%
3. กองทุนอสังหาริมทรัพย์ **TMBPIPF** สัดส่วน 25%
4. กองทุนอสังหาริมทรัพย์ **M-PROP DIV** สัดส่วน 25%

กองทุนหุ้นจะเน้น Large Cap. เป็นส่วนใหญ่ เพราะต้องการความผันผวนที่ต่ำกว่าหุ้นเป็น Mid-Small Cap. รวมไปถึงกองทุนที่เลือกมานั้นต้องมีการกระจายความเสี่ยงไปในหลายอุตสาหกรรมด้วย

ส่วนจุดเด่นของกองทุนประเภท REIT นั้นจะไม่ใช่เรื่องของกำไรจาก Capital Gain แต่เป็นผลตอบแทนการลงทุนที่สม่ำเสมอและสามารถคาดการณ์ได้ง่าย

เมื่อลอง Back test ไปก็พบว่าผลลัพธ์ออกมาตรงกับทฤษฎีพอสมควรดูจากกราฟครับ

![](./images/Screen-Shot-2562-05-04-at-23.46.57.png)

ถ้าลองดูดีๆจะเห็นว่าพอร์ตของผม**เส้นสีเขียว**จะมีความผันผวนต่ำกว่า SET Total Return ชัดเจนครับ

ในช่วงที่ตลาดหุ้นขึ้นก็อาจจะขึ้นน้อยกว่าบ้างเล็กน้อยเพราะพอร์ตของผมถือหุ้นเพียง 50% แต่ถ้าดูช่วงตลาดลงพอร์ตของผมก็ลงน้อยกว่าเช่นกัน

แต่ท้ายที่สุดแล้วพอร์ตของผมกลับสร้างผลตอบแทนได้เสถียรมากกว่า ทำให้เมื่อจบเดือนมกราคมต้นปี 2562 พอร์ตของผมโชคดีได้ผลตอบแทนสูงกว่า SET เสียอีก

ทั้งหมดดูเหมือนว่าจะดูดีเมื่อรัน Back test ย้อนหลัง แต่ยังไม่สามารถด่วนสรุปได้ถ้าเรายังไม่ได้ลองใช้งานจริง

##ผลงานครึ่งปีแรก 2562

เราลองมาดูผลงานครั้งปีแรก 2562 กันดีกว่าครับว่าพอร์ตของผมจะเป็นอย่างไรบ้าง

###1. TISCOEGF +8.30%

![TISCOEGF](./images/TISCOEGF_whbtej.png)

###2. JB25 +10.41%

![JB25](./images/JB25_vzajdf.png)

###3. TMBPIPF +15.04%

![TMBPIPF](./images/TMBPIPF_jkpjvv.png)

###4. M-PROP DIV +16.97%

![M-PROP DIV](./images/M-PROP_DIV_yt4nqn.png)

ในช่วงเดือน 6 เป็นเดือนที่ตลาดหุ้นขึ้นมาค่อนข้างเยอะ แต่ดูเหมือนว่ากองอสังหาริมทรัพย์จะทำผลตอบแทนได้สูงกว่ากองทุนหุ้นอีกครับ ซึ่งผมคิดว่าค่อนข้างขัดกับหลักการ **High Risk High Return** พอสมควร

สาเหตุที่ผมพอจะมีคำตอบให้ได้ก็น่าจะเป็นเพราะนักลงทุนเริ่มกลัวความผันผวนของตลาดหุ้นและนำเงินมาลงกองทุนอสังหาริมทรัพย์มากขึ้น นั่นเป็นเหตุผลทำให้ราคาหุ้นของกองทุนเหล่านี้ปรับตัวสูงขึ้นมาค่อนข้างมาก

แต่งานเลี้ยงย่อมมีวันเลิกราครับ ผมไม่คิดว่ากองทุนอสังหาริมทรัพย์จะรักษาผลตอบแทนที่ดีขนาดนี้ไว้ได้ในระยะยาว ดังนั้นอย่าไปยึดติดกับผลตอบแทนในอดีตมาก ผมคาดหวังกองทุนประเภทนี้ไว้เพียง 7% เท่านั้น

ภาพสุดท้ายนี้ เราลองมาดูกราฟเปรียบเทียบระหว่างพอร์ตนี้กับดัชนีตลาดตั้งแต่พอร์ตเริ่มออกดีกว่าครับ

![](./images/guruport_yiyenh.png)

โดยรวมแล้วผลงาน 2 เดือนที่ผ่านมาพอร์ตของผมตกลงน้อยที่สุด และทำให้ผลตอบแทนยังนำดัชนีอื่นๆ

แต่ถ้าเทียบดูในครึ่งปีแรกแล้ว พอร์ตนี้สร้างผลตอบแทนประมาณ 12.6% เทียบกับ SET น่าจะได้ใกล้เคียงกัน ถึงแม้ผลตอบแทนจะพอๆกัน แต่พอร์ตของผมก็ยังคง Concept ผันผวนต่ำกว่าครับ

จริงๆแล้วผมก็ไม่อยากให้โฟกัสภาพสั้นๆเท่าไหร่หรอกครับ ผู้ลงทุนควรจะมองให้ยาวเข้าไว้ เพราะถึงแม้ผลตอบแทนระยะสั้นจะดี แต่ก็ไม่ควรประมาทว่าจะสามารถทำผลตอบแทนระยะยาวได้ดีไปด้วย

.

##ความคิดเห็นเกี่ยวกับพอร์ต

โดยรวมพอร์ตก็ยังคงทำหน้าที่ได้ดีตามที่ได้วางแผนไว้ครับ แม้ว่าภาพรวมเศรษฐกิจอาจจะยังดูไม่ดี แต่พอร์ตนี้ก็ออกแบบมาให้พร้อมรับมือกับความผันผวนพอสมควร

ถ้าตลาดหุ้นมีการปรับฐานก็ยังมีกองทุนอสังหาริมทรัพย์คอยให้กระแสเงินสดอย่างสม่ำเสมอครับ

การปรับพอร์ตผมจะเน้นแบบ Passive มากกว่าและไม่คาดเดาตลาด โดยจะปรับก็ต่อเมื่อกองทุนในรายชื่อมีอันดับผลงานที่เปลี่ยนแปลงไป และจะพยายาม Rebalance ให้สัดส่วนของแต่ละกองอยู่ที่ประมาณ 25% อยู่เสมอ

ผมคาดว่าคงปรับเพียงปีละ 1-2 ครั้ง อ่อ และข้อดีอีกอย่างของการปรับพอร์ตไม่บ่อยคือจ่ายค่าคอมฯน้อยครับ

ผมก็ไม่ได้อยากชักชวนให้ทุกคนมาลงทุนในพอร์ตของผมนะครับ แต่อยากแบ่งปันแนวคิดการกำหนดกลยุทธ์การลงทุนให้กับทุกคนมากกว่า

ใครสนใจแนวทางนี้ก็สามารถลงทุนเองได้เลยครับ แต่ข้อเสียก็มีครับ คือคุณก็จะต้องติดตามดูแลพอร์ตด้วยตัวเอง แต่ใครที่ไม่มีเวลาหรือไม่มีประสบการณ์บริหารพอร์ต ก็ให้ทาง [Finnomena](https://www.finnomena.com/port/investdiary/) มาดูแลให้ได้เหมือนกันครับ

ท้ายที่สุดนี้ผมมีความคาดหวังว่าแนวทางนี้จะให้ประโยชน์และความรู้ ถ้าสามารถนำไปต่อยอดได้จะเป็นเรื่องน่ายินดีครับ

---

ติดตามแบ่งปันความรู้การลงทุนได้ที่ [Investdiary](https://fb.com/investdiary)


